### 포트설정
vi /etc/ssh/sshd_config

#Port 22
Port 원하는 포트

service ssh restart

### 방화벽 설정
UFW 사용법
UFW 기본 설정법에 대하여 알아보자.

UFW 활성화/비활성화
UFW는 기본 비활성화 상태이기에 이를 활성화 한다.

BASH
sudo ufw enable
UFW 비활성화

BASH
sudo ufw disable
UFW 상태 확인
BASH
sudo ufw status verbose
UFW 기본 룰
UFW에 설정되어 있는 기본 룰은 아래와 같다.

들어오는 패킷에 대해서는 전부 거부(deny)
나가는 패킷에 대해서는 전부 허가(allow)
기본 룰 확인

BASH
sudo ufw show raw
기본 정책 차단

BASH
sudo ufw default deny
기본 정책 허용

BASH
sudo ufw default allow
UFW 허용과 차단
UFW 허용

sudo ufw allow <port>/<optional: protocal>

예) SSH 포트 22번 허용(tcp/udp 22번 포트를 모두 허용)

BASH
sudo ufw allow 22
tcp 22번 포트만을 허용 - SSH는 tcp 22번 포트만 허용하는게 정답

BASH
sudo ufw allow 22/tcp
udp 22번 포트만을 허용

BASH
sudo ufw allow 22/udp
UFW 거부

sudo ufw deny <port>/<optional: protocol>

예) ssh 포트 22번 거부(tcp/udp 22번 포트를 모두 거부)

BASH
sudo ufw deny 22
tcp 22번 포트만을 거부

BASH
sudo ufw deny 22/tcp
udp 22번 포트만을 거부

BASH
sudo ufw deny 22/udp
UFW 룰의 삭제
ufw deny 22/tcp 설정이 되어있다고 가정

BASH
sudo ufw delete deny 22/tcp
service 명을 이용한 설정
/etc/services에 지정되어 있는 서비스명과 포트를 이용해 UFW를 설정할 수 있다.

서비스명 보기

BASH
less /etc/services
서비스명으로 허용

sudo ufw allow <service name>

예) SSH 서비스

BASH
sudo ufw allow ssh
sudo ufw deny ssh
UFW 로그 기록
BASH
sudo ufw logging on
sudo ufw logging off
Advanced Syntax
문법을 확장하여 목적지 주소와 포트, 프로토콜등을 지정할 수 있다.

특정한 IP 주소 허가/거부
특정한 IP주소 허용

sudo ufw allow from <ip address>

예) 192.168.0.100 주소 허용(IP 주소192.168.0.100 에서만 접속이 가능해진다)

BASH
sudo ufw allow from 192.168.0.100
네트워크 단위로 지정하여 같은 네트워크 상에 있는 컴퓨터들은 접속가능해진다.

BASH
sudo ufw allow from 192.168.0.0/24
특정 IP 주소와 일치하는 포트 허용

sudo ufw allow from <ip address> to <protocol> port <port number>

예) 192.168.0.100 주소와 포트, 프로토콜 허용

BASH
sudo ufw allow from 192.168.0.100 to any port 22
특정 IP 주소와 프로토콜, 포트 허용

$ sudo ufw allow from <ip address> to <protocol> port <port number> proto <protocol name>

예) 192.168.0.100 주소와 tcp 프로토콜 22번 포트 허용

BASH
sudo ufw allow from 192.168.0.100 to any port 22 proto tcp
위의 예제들에서 allow 대신 deny를 입력하면 거부가 된다.

ping (icmp) 허용/거부
UFW 기본설정은 ping 요청을 허용하도록 되어있다.

BASH
sudo vi /etc/ufw/before.rules

   # ok icmp codes
  -A ufw-before-input -p icmp --icmp-type destination-unreachable -j ACCEPT
  -A ufw-before-input -p icmp --icmp-type source-quench -j ACCEPT
  -A ufw-before-input -p icmp --icmp-type time-exceeded -j ACCEPT
  -A ufw-before-input -p icmp --icmp-type parameter-problem -j ACCEPT
  -A ufw-before-input -p icmp --icmp-type echo-request -j ACCEPT
위 코드들의 ACCEPT 부분을 모두 DROP으로 변경하거나 삭제하면 ping 요청을 거부하게 된다.

ufw numbered rules
UFW 룰들에 숫자를 붙여서 볼 수 있다. 이를 이용해 룰에 수정이나 삭제, 추가를 할 수 있다.

ufw number 보기
BASH
sudo ufw status numbered
ufw numbered 수정
BASH
sudo ufw delete 1
sudo ufw insert 1 allow from 192.168.0.100
추천 방화벽 정책
BASH
sudo ufw enable
sudo ufw allow from 192.168.0.3 to any port 22 proto tcp
sudo ufw allow 123/udp
sudo ufw allow 80/tcp
sudo ufw allow 3306/tcp
sudo ufw status